% !TEX root = memoire.tex

\chapter{Résultats et analyse}

Ce chapitre donne les détails concernant les simulations effectuées dans le contexte du projet de maîtrise concernant l'étude du bruit avec mémoire dans les codes polaires et les codes polaires convolutifs. La performance du décodeur décrit dans la section précédente y est présentée. 

\section{Simulations}

L'évaluation de la performance du décodeur s'effectue grâce à des simulations de type Monte-Carlo. Pour ce faire, une chaîne de bits est échantillonnée selon le modèle de bruit. Puis elle est décodée selon le type de décodeur. Ensuite, la chaîne de bits initiale est comparée avec la chaîne de bits décodée. Typiquement, deux mesures de performances peuvent être réalisées. Soit le taux d'erreurs par bit (BER \emph{Bit Error Rate}) et le taux d'erreurs par trame (bloc) (FER \emph{Frame Error Rate}). Dénotons par $N_e$ le nombre de bits ayant une erreur après le décodage. Par construction du décodeur, il faut que $N_e \leq K$ car les $N-K$ autres bits sont fixés à la valeur 0. Le \emph{BER} est défini comme le ratio $\frac{N_e}{K}$. Dans le cas du taux d'erreurs par trame, la chaîne complète après le décodage est considérée et si au moins une erreur survient sur ce bloc alors cette quantité prend la valeur $1$. Si aucune erreur n'est survenue alors le \emph{FER} est 0. Le \emph{FER} constitue donc une borne supérieure sur le \emph{BER}. En pratique, un nombre d'itérations $N_{iter}$ est effectué ce qui permet de calculer le \emph{BER} moyen et le \emph{FER} moyen. Intuitivement, le \emph{FER} moyen correspond à la probabilité d'erreur après décodage. En comparaison, le taux d'erreur sans décodage est $P_e = 1 - (1 - P_{moy})^k$ en considérant la probabilité d'erreur moyenne du canal. De plus, compte tenu de l'atteinte de la capacité des codes polaires et des codes polaires convolutifs, on s'attend à observer une diminution de la probabilité d'erreur après décodage avec $N$. Idéalement, cette suppression devrait survenir de manière exponentielle, mais il faut rappeler que l'atteinte de la capacité demeure une preuve valide dans le domaine asymptotique où $N \rightarrow \infty$. Évidemment, les résultats numériques obtenus sont à échelle finie pour des tailles d'intérêts allant de 16 à 2048 bits. La prochaine section montre les résultats obtenus pour divers canaux avec mémoire dans le cas des codes polaires et des codes polaires convolutifs.

%De plus, il est bien connu que les codes polaires ont des performances inférieures aux codes de l'états de l'art à faible échelle \cite{seidl_improving_2010}.

\section{Résultats}

On rappelle que le modèle de Gilbert-Elliott est une chaîne de Markov à 2 états $B$ et $M$ avec $W_{B} =BSC(h_B)$ et $W_{M} = BSC(h_M)$. Pour les simulations, on fixe $h_B = 0$ et $h_M = h$. Ainsi, ce modèle contient 3 paramètres libres, soit $q(B|M)$, $q(M|B)$ et $h$. Le ratio
\begin{equation} 
\rho = \frac{P(B)}{P(M)} = \frac{q(B|M)}{q(M|B)},
\end{equation}
quantifie le temps moyen dans l'état \emph{B} par rapport à l'état \emph{M}. Dans la limite où $\rho \rightarrow \infty$ et $\rho \rightarrow h$ , le modèle de bruit tend respectivement vers un canal sans bruit et un canal $BSC(h)$. Les simulations effectuées concernent 3 types de décodeurs. Le premier type de décodeur (\emph{sans mémoire}) correspond à l'algorithme de décodage standard basé sur le décodeur par annulation successive introduit par Arikan ne tenant pas en compte la structure du bruit avec mémoire. Ce décodeur utilise seulement la probabilité d'erreur moyenne du bruit comme paramètre. Le second type de décodeur (\emph{permutation}) utilise l'algorithme standard accompagné d'une technique d'entrelacement produisant des permutations aléatoires visant à réduire les corrélations entre les bits voisins. Finalement, le troisième type de décodeur (\emph{avec mémoire}) est l'objet principal de ce mémoire, il tient en compte de la structure du modèle de bruit avec mémoire. Le cas des codes polaires (\emph{cp}) et des codes polaires convolutifs (\emph{cpc}) est comparé. La longueur de corrélation $\langle \ell_{M} \rangle$, définie à l'équation \ref{lcorr}, est utilisée comme paramètre d'intérêt pour l'analyse. La figure \ref{fig:plots} présente les résultats des simulations de performance des codes et décodeurs considérés en fonction de divers paramètres du modèle de bruit de Gilbert-Elliott. Pour l'ensemble de ces résultats, on fixe le ratio $\rho = 5$ et $h = 0.9$, ce qui donne une probabilité d'erreur moyenne $P_{moy} \approx 0.15$. La table \ref{noise_param} présente les divers paramètres pour $q(B|M)$ et $q(M|B)$ avec la longueur $\langle \ell_{M} \rangle$ correspondante.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
	\hline
	$\langle \ell_{M} \rangle$ & $q(B|M)$ & $q(M|B)$ & $C_{12}$ \\ \hline
	2.5 & 0.4 & 0.08 & 0.507 \\
	4 & 0.25 & 0.05 & 0.602\\
	7 & 0.145 & 0.029 & 0.696\\
	13 & 0.075 & 0.015 & 0.780\\
	20 & 0.05 & 0.01 & 0.817\\
	40 & 0.025 & 0.005 & 0.861\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Différents paramètres pour les canaux étudiés dans la figure \ref{fig:plots} \rm a), c) et d) où le ratio $\rho = 5$.}
\label{noise_param}
\end{table}

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=1.25]{\figpath/plots.pdf}
\caption[Présentation des résultats]{Taux d'erreurs par trame en fonction de différents codes, décodeurs et paramètres du canal de Gilbert-Elliott. Les figures a), c) et d) sont obtenues en fixant $h = 0.9$ et $\rho = 5$ et en faisant varier la longueur moyenne de la rafale en utilisant des codes de tailles $N = 2^{10}$ et un rendement $R = \frac{1}{2}$. Les paramètres exacts sont données dans la table \ref{noise_param}. En a), il s'agit d'une comparaison entre les différents types de décodeurs et codes. Les cercles correspondent aux codes polaires alors que les losanges correspondent aux codes polaires convolutifs. En bleu, il s'agit du décodeur développé dans ce mémoire (adapté au bruit avec mémoire), en rouge il s'agit de la construction standard prenant en compte la probabilité d'erreur moyenne et en vert il s'agit d'une construction standard avec la technique d'entrelacement (permutation). En b), les codes polaires (carré bleu) et les codes polaires convolutifs (losange rouge) sont comparés avec l'algorithme de décodage proposé en fonction du niveau de polarisation $n$ pour un rendement $R = \frac{1}{3}$ avec les paramètres suivants : $h = 0.9$, $q(B|M) = 0.05$ et $q(M|B) = 0.01$. Les figures c) et d) étudient la performance du décodeur proposé selon différents niveaux de polarisation pour les codes polaires en c) et les codes polaires convolutifs en d). \label{fig:plots}}
\end{figure}

\section{Analyse}

L'ensemble des résultats de la figure \ref{fig:plots} indique une meilleure performance dans le cas des codes polaires convolutifs que le cas des codes polaires pour les paramètres du modèle de Gilbert-Elliott considérés. Ceci vient donc étendre les résultats de \cite{ferris_branching_2013}, \cite{ferris_convolutional_2017} et \cite{prinz_successive_2018-1} quant à l'avantage des codes polaires convolutifs. La figure \ref{fig:plots} a) montre que dans le régime de bruit donné, l'ajout d'un algorithme d'entrelacement pour réduire les corrélations aux bits voisins n'a peu ou pas d'effet sur la performance des codes. En effet, remarquons que les courbes avec le suffix \emph{permutation} sont au même niveau que celles de l'algorithme standard. Une des raisons possibles pour cette performance médiocre de l'algorithme d'entrelacement est reliée au fait que la probabilité d'erreurs moyenne du canal est de $P_{moy} = P(B)h = 0.15$. Effectivement, après l'application de permutations aléatoires le modèle de bruit avec mémoire peut être vu comme une série de canaux binaires symétriques indépendants avec probabilité d'erreur $\approx 0.15$. Selon les résultats de \cite{ferris_branching_2013} et \cite{ferris_convolutional_2017} une probabilité d'erreur physique de 0.15 est relativement élevée pour un code avec rendement $R = \frac{1}{2}$. Il n'est donc pas surprenant d'obtenir un résultat de la sorte. D'autre part, remarquons aussi que dans la limite où $\langle \ell_{M} \rangle \rightarrow 1$,les performances sont similaires pour chacun des décodeurs dans le cas des figures \ref{fig:plots} a), c) et d). En effet, cette limite correspond à un cas où le modèle de bruit tend vers un canal sans mémoire puisque $q(B|M)$ et $q(M|B)$ deviennent assez grands. Ainsi, comme le décodeur proposé dans ce mémoire est une généralisation du décodeur standard, il est attendu que toutes les courbes de performance se rencontrent en ce point. 

La figure \ref{fig:plots} b), semble indiquer que les codes polaires convolutifs polarisent plus rapidement les canaux avec mémoire que les codes polaires. Dans les deux cas, une diminution de la probabilité d'erreur après décodage avec la taille du système est notable, il s'agit d'une signature d'un code qui atteint la capacité. Finalement, les résultats de la figure \ref{fig:plots} c) et d) indiquent encore une meilleure performance pour les codes polaires convolutifs (d)). L'existence d'une valeur seuil est aussi observée dans le cas des codes polaires convolutifs près de $\langle \ell_{M} \rangle = 10$. En deçà de cette valeur seuil, la performance du code dégrade avec la taille du système alors que dépassée cette valeur, une diminution de la probabilité d'erreur après décodage en fonction de la taille du système est observée. L'existence de cette valeur seuil dans le cas des codes polaires convolutifs appuie l'hypothèse que ces codes peuvent atteindre la capacité pour les paramètres du modèle de bruit considérés. Dans le cas des codes polaires, aucune valeur seuil n'est observée, ceci peut être dû aux effets de tailles finis.

%1) Dans le régime de bruit considéré, les codes polaires convolutifs atteignent la capacité, mais pas les codes polaires (\note{Une preuve formelle de cette hypothèse pourrait montrer que les cpc sont meilleurs que le pc}). 

%2) Les codes polaires atteignent aussi la capacité dans ce régime de bruit, mais les effets de tailles finis sont beaucoup trop important, il faudrait donc augmenter la taille du système pour pouvoir voir cette valeur critique. (\note{Dans ce cas, les cpc pourraient polariser plus rapidement que les pc, mais asymptotiquement les deux atteignent la capacité pour ce type de bruit.})

%On peut postuler deux hypothèses quant à l'existence de cette valeur seuil pour le cas des codes polaires convolutifs et la non-existence de cette valeur pour les codes polaires: